Лабораторные работы
===================

Правила
-------

* Каждый студент размещает свои работы в каталоге со своим именем на
  английском языке, строчными буквами и разделив фамилию и имя
  точкой, например, "lastname.firstname".

* Каждая работа должна находиться в каталоге, имя которого
  представляет собой объединение заглавной латинской буквы,
  обозначающей семестр ("A" или "B") и номера работы, например,
  "lastname.firstname/A1" для первой работы первого семестра или
  "lastname.firstname/B3" для третьей работы второго семестра.

* Все работы должны быть быть написаны в рамках стандарта C++ 14.

* Сроком сдачи работы является дата отправки Merge Request.

* Каждая работа должна быть выполнена в отдельном Merge
  Request. Соответственно, не допускаются следующие ситуации:

    - более одной работы внутри Merge Request, но, если работа
      требует исправления уже сданных работ, такие изменения *должны*
      быть выполнены в том же Merge Request, так как поддерживают
      корректность проекта;

    - несколько Merge Request для одной и той же работы, за
      исключением предыдущего пункта, так как каждый Merge Request
      обеспечивает отслеживание истории изменений и приема работы.

* Изменения в Merge Request должны быть выполнены относительно самого
  свежего коммита в ветке "master" основного проекта. Достигается это
  операциями "merge" и "rebase" (см. документацию по
  [Git](https://git-scm.com/book)).

* Каждый коммит должен:

    - содержать логически единое изменение;

    - обладать комментарием, из которого понятно что (в первой строке)
      и зачем (описание после пустой строки) было сделано;

    - успешно компилироваться и компоноваться;

    - проходить unit-тесты, если они есть;

    - крайне желательно проходить приемочные тесты.

    Категорически не допускается "брать штурмом" систему, создавая
    множество коммитов путем подбора символов в исходных программах,
    которые смогут, наконец, скомпилироваться.

* На проекте используется Continuous Integration (CI), соответственно,
  сборка и тестирование выполняются автоматически. Коммиты, не
  прошедшие CI (с ошибкой или пропустившие CI) не
  принимаются. Результаты тестирования доступны в виде архива
  артефактов сборки и могут быть получены по ссылке "Download
  acceptance artifacts" Web UI, указанной либо в коммите, либо в CI
  pipeline.

Сборка работ
------------

Для сборки и запуска работ присутствует Makefile для
[GNU Make](https://www.gnu.org/software/make/). Все работы
автоматически обнаруживаются и могут быть построены с использованием
нескольких целей.

Идентификатором каждой работы является строка
`lastname.firstname/labnumber`, на которую в дальнейшем ссылаются при
помощи `labid`.

Все исходные тексты в каждой работе идентифицируются по расширению
"cpp". Обнаруженные исходные тексты делятся на группы:

* Исходные тексты работы: все файлы, имена которых _не_ начинаются с
  "test-".

* Исходные тексты тестов: все файлы, исключая файл "main.cpp".

Как видно, файл "main.cpp" стоит особняком: его назначение - функция
`main()` выполненной работы.

Makefile автоматически строит программу для каждой работы. Так как имя
программы в общем случае неизвестно, специальная цель выполняет запуск
построенной программы с передачей параметров.

Общие файлы для нескольких работ должны размещаться в подкаталоге
"common" своего каталога. Они будут автоматически добавлены при сборке
работы. Внутри каталога "common" допустимо создавать подкаталоги для
организации файлов.

Поддерживаемые цели:

* `build-labid`: построение лабораторной работы, например

        $ make build-ivanov.ivan/2

* `run-labid`: запуск построенной программы, например

        $ make run-ivanov.ivan/2

    Для передачи дополнительных параметров используется переменная
    `ARGS` (при помощи GNU Make):

        $ make run-ivanov.ivan/1 ARGS="1 ascending"

    или (c использованием Bourne Shell):

        $ ARGS="1 ascending" make run-ivanov.ivan/1

    или (Bourne Shell, с сохранением в окружении процесса):

        $ export ARGS="1 ascending"
        $ make run-ivanov.ivan/1

* `test-labid`: сборка и запуск тестов работы:

        $ make test-ivanov.ivan/3

    Переменная `TEST_ARGS` используется для передачи параметров тестам
    аналогично `ARGS`.

* `labs`: список всех лабораторных в проекте.

Дополнительной возможностью является запуск динамического анализатора
[Valgrind](http://valgrind.org) для запускаемых программ. Для этого
необходимо указать в переменной `VALGRIND` параметры анализатора так,
как это делается для `ARGS`/`TEST_ARGS`.

Boost
=====

Библиотека [Boost](http://boost.org) может находиться в нестандартном
месте. Для того, чтобы указать его, в корне проекта необходимо
разместить файл `.boost_location`, состоящий из одной строки с путем к
корню библиотеки.

> Путь не должен содержать пробельные символы.

Accepted Labs
=============

| Name                    | A1 | A2 | A3 | A4 | B1 | B2 | B3 | B4 | B5 | B6 | B7 | B8 |
|-------------------------|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|
| Afanasiev Daniil        | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Agapov Yan              |    | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Aknazarova Azalia       | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Aktushin Evgeny         | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Alekseev Aleksandr      | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Aleksovski Martin       | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Almukhametov Rustam     | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Anikin Nikita           | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Astafev Ilya            | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Averin Lev              | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Babaev Daniel           |    | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Babintseva Kseniya      | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Belonogova Daria        | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Betuganov Adam          | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Boltunov Artem          | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Brusnitsyna Anna        | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Budantsev Pavel         | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Burcev Yuri             | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Burkova Anastasia       | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Burov Ilya              | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Chernyshev Mikhail      | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Drozdov Sergey          | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Dudina Anna             | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Dumaev Rinat            | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Egorov Maxim            | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Erokhin Yaroslav        | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Fedorov Ivan            | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Gerastyonok Olesya      | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Gessen Pasha            | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Glukhov Semen           | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Golyshev Ilya           | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Gremiachenskii Dmitrii  | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Grigorev Alexandr       | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Gubenko Nadezhda        | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Gukov Ivan              | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Gusev Ivan              | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Hvatov Sergey           | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Hvetsckovich Anna       | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Iliintsev Ilya          | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Isaev Vasily            | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Ivanov Anatoliy         | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Ivanov Danil            | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Ivanov Gennadij         | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Ivanov Ilya             | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Ivanov Vadim            | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Kadyrov Kamil           | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Kahuanahil Luigi        | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Kargalov Lev            | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Kashirin Artem          | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Kerimov Elchin          | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Khmyrov Igor            | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Khodyreva Vlada         | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Klimenko Maxim          | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Konkin Vyacheslav       | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Korichev Alexander      | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Korovin Daniil          |    | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Koryakin Afanasy        | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Kostylev Daniil         | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Kramarov Evgenii        | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Krasilnikov Vladislav   | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Kudelka Nikolai         | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Kudryakov Dmitry        | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Kudryavtseva Elena      | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Kulikov Nikita          | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Kuznetsova Ksenia       | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Lashchenov Evgeny       | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Lebedev Maxim           | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Lobanova Alina          | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Luzhbinin Ilya          | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Lyachko Alexey          | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Lyalyuk Aleksandra      | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Lysenko Vladislav       | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Maikenova Karina        | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Mamaev Pavel            | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Mandrykin Ka            | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Marchenko Vladislav     | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Maslennikova Alina      | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Melnikov Andrew         | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Mihajlov Dmitry         | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Mironenkov Vladislav    | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Mordvintseva Alena      | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Morozov E               | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Mustafaev Ramazan       | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Nasirov Emil            | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Neizhko Vladimir        | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Neverovskii Nikita      | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Nguyen Huyhoang         | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Nikita Ignatenkov       | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Orlov Vladimir          | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Pashchenko Vladimir     | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Pashin Fedor            | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Perepelitsa Denis       | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Petrachenko Yana        | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Petrov Artem            | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Pichugina Kristina      | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Ponomarev Aleksandr     | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Pristup Mark            | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Razuvaev Daniil         | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Rebrin Vadim            | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Repin Boris             | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Revtova Natalya         | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Reznik Vladislav        | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Reznikov Denis          | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Romanov Kirill          | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Rusakow Egor            | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Russkov Matvey          | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Ryabov Alexey           | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Salykin Konstantin      | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Satyukov Egor           | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Semakina Dasha          | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Sergeev Andrey          | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Shalgueva Sofiya        | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Shapiev Timur           | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Shapoval Paulina        | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Shapovalova Irina       | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Shumkovskaya Emiliya    | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Sibikin Konstantin      | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Smirnov Nikita          | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Sokolova Nastya         | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Solovev Alexey          |    | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Sorvenkov Pavel         | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Spodeneyko Timofey      | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Stakhiev Alexander      | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Stankeviciute Jevgenija | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Starikov Andrey         | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Stashevskii Ian         | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Stojanoski Kristijan    | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Strashko Elena          | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Styagov Alexander       | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Subtselnaya Olga        | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Surkov Zhenya           | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Suslov Kirill           | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Timoshenskiy Georgy     | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Tseptsov Daniil         | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Tsikalyuk Alexander     | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Turgunov Miron          | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Turkin Sergey           | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Usov Misha              | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Vasekha Irina           | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Vasilev Danila          | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Vertola Vsevolod        | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Vladislav Struk         | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Vladykin Andrew         | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Vlasov Dmitry           | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Vlasov Maksim           | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Volkov Yurii            | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Volohov Leonid          | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Xiezhuang               | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Zabrodina Ekaterina     | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Zagorodnev Alexey       | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Zagorodniy Georgiy      | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Zasyadko Vladislav      | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Zhigalin Dmitry         | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Zhukov Vladislav        | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Zhukova Ksenia          | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| Zyukin Egor             | *  | *  | *  | *  |    |    |    |    |    |    |    |    |
| __Total__               | 152| 150| 142| 128|   0|   0|   0|   0|   0|   0|   0|   0|
